\Chapter{Tesztelés és mérések}

Az alkalmazást a fejlesztés során több módon is teszteltem, úgy mint \textit{Postman}, \textit{Xunit} egységtesztek és \textit{Apache Jmeter} benchmarking tesztek segítségével. A tesztelés célja az adatok hatékony kezelési módjának vizsgálata volt .Net környezetben.

\Section{Test-driven Development}

A tesztelés a szoftverfejlesztés során fontos lépés a hibák észleléséhez, annak érdekében, hogy az alkalmazás megbízható működésű legyen. A \textit{Test-Driven Development} (TDD) egy tesztelési módszer, amely arra kötelezi a fejlesztőt, hogy már korábban kitűzze a teszt esetek céljait, mielőtt a programkód implementálásra kerülne. A teszt esetek létrehozása után a fejlesztőnek meg kell írnia a kódot, hogy megfeleljen a teszt eseteknek, abban az esetben, hogy ha hiba nem keletkezett egy teszt során a fejlesztő
leimplementálja a következő program részletet, hiba esetén a programkód és a teszt eset módosításra kerül, hogy ha minden teszt eset sikeres a fejlesztés véget ér. Legfőbb cél a TDD során a programkód megfelelő hibátlan megbízható müködése (\ref{fig:tdd}. ábra).

\begin{figure} [ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/tdd.png}
	\caption{Test-driven development folyamata}
	\label{fig:tdd}
\end{figure}

\Section{Egységtesztek készítése}

Egy alkalmazás fejlesztési életében fontos szerepet játszanak az egységtesztek (\textit{Unit test}), amivel ellenőrízhetjük a megírt kódrészletek müködésének helyességét. Az alkalmazás elkészítése során adatok helyességét és az adatokat kezelő metódusok helyes müködését automatizált egységtesztek végzik.
%A dolgozat elkészítéséhez xUnit egységteszteket választottam.
%A következő ábrákon látható a teszt esetek hellyessége.
Ezek részletezése a következő alpontokban történik.

\SubSection{xUnit rendszer használata}

Az adatok helyességének ellenőrzését automatizált egységtesztek végzik. Az egységtesztek elvégzéséhez \textit{xUnit} teszteket választottam. Létrehoztam az alkalmazás melett még egy projektet, ahol ezek a egységtesztek implementálásra kerültek \aref{fig:test_structure}. ábra bemutatja a projekt szerkezetét.

\begin{figure} [ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{images/test_structure.png}
	\caption{Teszt projekt}
	\label{fig:test_structure}
\end{figure}

\noindent{A Visual Studio 19 fejlesztő környezetben a \textit{Test Explorer} használatával hajtottam végre az egységteszteket \aref{fig:test_explorer}. ábra egy egység teszt sorozat végrehajtását mutatja be a szerver oldali programomban.}

\begin{figure} [ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{images/test_explorer.png}
	\caption{Unit teszt}
	\label{fig:test_explorer}
\end{figure}

\Section{Postman}

A kliens oldali kérések tesztelésére a \textit{Postman}-t használtam, ahol teszt adatokkal tudtam vizsgálni a szerver oldali programtól visszajövő kérések állapotát, státusz kódját és visszatérési értékét.

\newpage

\SubSection{APDEX (Application Performance Index)}
	
Az APDEX az \textbf{Application Performance Index} szó rövítéséből ered \cite{apdex}, amely egy szabvány jelent a számítástechnikai szoftverek teljesítményének mérésére. Az APDEX célja, hogy a meghatározott egységes módszer által méréseket végez a felhasználói elégedettségre vonatkozóan, hogy a mért teljesítmény mennyiben felel meg a felhasználói elvárásoknak. Amikor a szoftverfejlesztés a teljesítmény mérés fázisába ér, akkor számos információ, mérőszám jellemezheti egy alkalmazás teljesítményét, amellyel nem biztos, hogy egyértelmű képet adnak arról, hogy az alkalmazás mennyire teljesít jól üzleti szempontból, ezért az APDEX további célja, hogy a korábbi mérési adatok egyetlen jól értelmezhető mutatószámra redukálja. Ezzel egy kényelmes módszert ad az alkalmazás teljesítmény minőségének jellemzésére.

\subsubsection{Kiszámítása}

Az APDEX szabvány felhasználói úgy vélik, hogy ez a legjobb módszert a "mérés mérésére". Az APDEX módszer sok mérések során kapott eredményeket osztályozza egy egységes 0 és 1 között terjedő skálán (0 = nincs elégedett felhasználó, 1 = minden felhasználó elégedett). Az így kapott APDEX pontszám a felhasználói elégedettség számszerűsítését jelenti. Az APDEX képlet kiszámítása az alábbi módon történik, hogy vesszük az elégedett minták számát és hozzá adjuk a toleráló felhasználó minták felét, valamint hozzáadjuk a csalódott minták számát nullával szorozva, amelyet az összeadás után elosztva az összes mintával megkapjuk az egységes APDEX mutatószámot.
$$
\text{Apdex}_t =\frac{\text{SatisfiedCount} + (\text{ToleratingCount} \cdot 0.5) + (\text{FustratedCount} \cdot 0)) }{\text{TotalSamples}},
$$
ahol a $t$ alsó index a célidő, és az elfogadható idő a célidő négyszerese. Így könnyen belátható, hogy ez az arány mindig közvetlenül kapcsolódik-e a felhasználók elégedett alkalmazási reakcióképességéhez. Az APDEX mutatószám kiszámítására egy példa a következő. Feltételezve, hogy a 2 másodperc vagy annál jobb teljesítménycélkitűzést jelentő célidő és a 8 másodperc vagy annál jobb reakció időt jelentő elfogadható időintervallum esetén, adott egy 100 mintát tartalmazó adatkészlet esetén, ahol 70 darab reakció idő 2 másodperc alatt van, 20 darab 2 és 8 másodperc között van található reakció idő van, a fennmaradó 10 eset pedig 8 felett másodperc felett van, elosztva az esetek számával az APDEX mutatószám értéke: 0.8 lesz.
$$
\text{Apdex}_2 =\frac{70 + (20 \cdot 0.5) + (10 \cdot 0)) }{100}
$$
Az APDEX mutatószám kiszámításának képlete egyenértékű a súlyozott átlaggal, ahol egy elégedett felhasználó 1-es, egy toleráns felhasználó 0,5-et, a frusztrált felhasználó pedig 0-t értékű súlyt kap. Az Apache Jmeter benchmarking tesztek által kapott APDEX értékeket \aref{fig:performance_table}. táblázat mutatja be.
		
\begin{table}[]
	\begin{center}
   \centering
   \caption{Teljesítmény értékelése}
   \label{fig:performance_table}
   \medskip
			\begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{2.8cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
				\hline
				\textbf{Apdex} & \textbf{Toleration threshold} & \textbf{Frustration threshold} & \textbf{Label}    \\ \hline
				0.500          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Standings         \\ \hline
				0.650          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Goalscorers       \\ \hline
				0.800          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Get all leagues   \\ \hline
				0.340          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Yellow cards      \\ \hline
				0.017          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Team players      \\ \hline
				0.100          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Team results \\ \hline
				0.117          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Red cards         \\ \hline
				0.133          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Player match list \\ \hline
				0.167          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Lineup            \\ \hline
				0.250          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Player career     \\ \hline
				0.267          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Round results     \\ \hline
				0.300          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Team transfer     \\ \hline
				0.317          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Generate round    \\ \hline
				0.367          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Generate match    \\ \hline
				0.383          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Team headline     \\ \hline
				0.483          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Report            \\ \hline
				0.500          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Get league by id  \\ \hline
				0.517          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & League headline   \\ \hline
				0.533          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Player headline   \\ \hline
				0.583          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Match result      \\ \hline
				0.700          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Positions         \\ \hline
				0.750          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Match headline    \\ \hline
				0.750          & 500 ms                            & 1 sec 500 ms                       & Statistics        \\ \hline
			\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\SubSection{Statisztika}

A teljesítmény tesztek elvégzése után \aref{fig:statistics_table}. táblázatban látható eredményeket kaptam. Ebből a táblázatból elkészítettem több diagram típust, amely jellemzi .Net környezetben az adatok hatékony kezelési módjának vizsgálatát több kategória szerint, például tranzakció kezelés, szál kezelés és válaszidő szempontjából.

\begin{table}[!h]
	
	\begin{center}
		
 		\caption{Statisztika}
		\label{fig:statistics_table}
		\medskip
	
		\scalebox{0.48}{
		
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\textbf{Request} &
			\multicolumn{3}{c|}{\textbf{Executions}} &
			\multicolumn{7}{c|}{\textbf{Response Times (ms)}} &
			\textbf{Throughput} &
			\multicolumn{2}{c|}{\textbf{Network (KB/sec)}} \\ \hline
			\textbf{Label} &
			\textbf{\#Samples} &
			\textbf{Ko} &
			\textbf{Error} \% &
			\textbf{Avarge} &
			\textbf{Min} &
			\textbf{Max} &
			\textbf{Median} &
			\textbf{90th pct} &
			\textbf{95th pct} &
			\textbf{99th pct} &
			\textbf{Transactions / s} &
			\textbf{Received} &
			\textbf{Sent} \\ \hline
			Total             & 750 & 0 & 0.00\% & 2104.68 & 69   & 12817 & 1075.00 & 4209.30 & 6299.45 & 12700.78 & 13.23    & 27.86  & 2.82   \\ \hline
			Generate match    & 30  & 0 & 0.00\% & 1250.70 & 247  & 2583  & 1057.50 & 2473.00 & máj.23  & 2583.00  & 4.63     & 0.42   & 0.97   \\ \hline
			Generate round    & 30  & 0 & 0.00\% & 1246.13 & 448  & 2696  & 915.50  & 2160.20 & 2652.55 & 2696.00  & 5.50     & 26.01 & 14.01 \\ \hline
			Get all leagues &
			30 &
			0 &
			0.00\% &
			12537.70 &
			12125 &
			12817 &
			12612.00 &
			12810.80 &
			12816.45 &
			12817.00 &
			2.34 &
			0.59 &
			0.39 \\ \hline
			Get league by id  & 30  & 0 & 0.00\% & 913.23  & 828  & 1020  & 919.00  & 976.90  & 998.00  & 1020.00  & 27.68    & 5.46   & 5.54   \\ \hline
			Goalscorers       & 30  & 0 & 0.00\% & 4217.80 & 2001 & 7332  & 4183.50 & 6426.70 & 7329.25 & 7332.00  & 2.70     & 5.36   & 0.65   \\ \hline
			League headline   & 30  & 0 & 0.00\% & 952.33  & 158  & 2957  & 1016.50 & 1068.50 & okt.73  & 2957.00  & 7.53     & 1.46   & 1.55   \\ \hline
			Lineup            & 30  & 0 & 0.00\% & 1822.87 & 1280 & 3309  & 1627.50 & 10.80  & 3164.35 & 3309.00  & 7.59     & 34.48  & 1.54   \\ \hline
			Match headline    & 30  & 0 & 0.00\% & 612.40  & 279  & 1171  & 493.00  & 915.20  & 1032.95 & 1171.00  & 9.67     & 2.74   & 1.98   \\ \hline
			Match result      & 30  & 0 & 0.00\% & 614.70  & 303  & 1637  & 528.50  & 863.90  & 1247.05 & 1637.00  & 7.75     & 27.01 & 1.70   \\ \hline
			Player career     & 30  & 0 & 0.00\% & 2042.23 & 988  & 4045  & 1482.50 & 3624.00 & 3832.15 & 4045.00  & 3.96     & 07.01 & 0.81   \\ \hline
			Player headline   & 30  & 0 & 0.00\% & 856.30  & 279  & 2637  & 789.00  & 1238.60 & 2205.25 & 2637.00  & 4.95     & 1.32   & 02.01 \\ \hline
			Player match list & 30  & 0 & 0.00\% & 2395.60 & 1046 & 3615  & 2249.50 & 10.02  & 3614.45 & 3615.00  & 3.39     & 6.66   & 0.69   \\ \hline
			Positions         & 30  & 0 & 0.00\% & 513.77  & 271  & 932   & 529.00  & 730.80  & 852.80  & 932.00   & 04.09 & 9.52   & 1.85   \\ \hline
			Red cards         & 30  & 0 & 0.00\% & 2123.30 & 1210 & 3179  & 1684.00 & 3166.90 & 3172.40 & 3179.00  & 28.02  & 2.45   & 0.78   \\ \hline
			Report            & 30  & 0 & 0.00\% & 789.90  & 513  & 1562  & 741.50  & 1067.00 & 1391.50 & 1562.00  & 5.78     & 7.79   & 26.01 \\ \hline
			Round results     & 30  & 0 & 0.00\% & 1790.37 & 656  & 6160  & 977.50  & 4078.00 & 5087.50 & 6160.00  & 17.04   & 4.55   & 0.85   \\ \hline
			Standings         & 30  & 0 & 0.00\% & 2357.60 & 1745 & 3565  & 2257.50 & 2879.90 & 3198.70 & 3565.00  & 8.36     & 26.81  & 2.00   \\ \hline
			Statistics        & 30  & 0 & 0.00\% & 516.80  & 190  & 892   & 498.50  & 742.70  & 843.05  & 892.00   & 08.07   & 07.07 & 1.58   \\ \hline
			Team headline     & 30  & 0 & 0.00\% & 1156.03 & 447  & 2205  & 1129.00 & 1731.80 & 2179.15 & 2205.00  & 08.03  & 0.61   & 0.63   \\ \hline
			Team match result &
			30 &
			0 &
			0.00\% &
			márc.25 &
			1072 &
			4897 &
			2219.00 &
			4145.30 &
			4718.25 &
			4897.00 &
			2.32 &
			7.60 &
			0.47 \\ \hline
			Team players      & 30  & 0 & 0.00\% & 4321.63 & 1047 & 6942  & 4671.50 & 5847.70 & 6471.20 & 6942.00  & 2.76     & 12.40  & 0.56   \\ \hline
			Team transfer     & 30  & 0 & 0.00\% & 1604.07 & 199  & 4195  & 1448.50 & 3747.40 & 4114.15 & 4195.00  & 2.65     & 10.56  & 0.54   \\ \hline
			Yellow cards      & 30  & 0 & 0.00\% & júl.02  & 3117 & 6211  & 4176.50 & 5860.30 & 6028.40 & 6211.00  & 2.50     & 11.64  & 0.60   \\ \hline
		\end{tabular}
	
	}

		\end{center}

\end{table}

\Section{Teljesítmény értékelése}

A teljesítmény tesztek elvégzése után az alábbi diagram típusokon szeretném ábrázolni a kapott eredményeimet. (Ezek a JMeter-ben előforduló diagram típusok \cite{jmeter}.)

\begin{itemize}
	
	\item Tranzakció kezelés:
			
	\textbf{Transactions per second}: Nagyon általános értelemben a tranzakció műveletek másodpercenként végrehajtott atomi műveleteinek számára utal. Szűkebb értelemben ezt a kifejezést a DBMS esetében a szállító és a felhasználói közeg közötti, általában a másodpercenként végrehajtott a tranzakciók számára utal. A \ref{fig:transactions_per_second} ábra mutatja be függőleges tengelyen a tranzakciók száma másodpercenként, a látható tengelyen pedig az eltelt idő kiértékelésével az atomi műveletek száma.
		
	\begin{figure} [ht]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{images/jmeter/transactions_per_second.png}
		\caption{Transactions per second}
		\label{fig:transactions_per_second}
	\end{figure}
	
		\begin{itemize}
		
		\item \textbf{Total Transactions per second}: A \ref{total_transactions_per_second}. ábra egy összesített diagram kifejezés, amely a korábban említett \textbf{Transactions per second}. \ref{fig:transactions_per_second} ábra értékeit ábrázolja összesítve.
				
		\begin{figure} [ht]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.6]{images/jmeter/total_transactions_per_second.png}
			\caption{Total transactions per second}
			\label{total_transactions_per_second}
		\end{figure}
				
		\item \textbf{Bytes throughput over time}: A \ref{bytes_throughput_over_time}. ábra megjeleníti a teszt során elküldött és fogadott bájtok számát időegységenként. Ez a grafikon információt nyújt a rendszer sávszélesség-fogyasztásáról, és az elemzés során korrelálható a válaszidő információival.
		
		\begin{figure} [ht]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.6]{images/jmeter/bytes_throughput_over_time.png}
			\caption{Bytes throughput over time}
			\label{bytes_throughput_over_time}
		\end{figure}
			
		\newpage
			
		\item \textbf{Codes per second}: A \ref{codes_per_second}. ábra a sikeres kérések másodpercenkénti számát mutatja a teszt teljes időszaka alatt.
	
		\begin{figure} [ht]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.5]{images/jmeter/codes_per_second.png}
			\caption{Codes per second}
			\label{codes_per_second}
		\end{figure}
					
		\item \textbf{Hits per second}: A \ref{hits_per_second}. ábra adatot szolgáltat az adott időszakban végrehajtott kérések számáról. A felhasználók számának és a másodpercenkénti találatok korrelálásával szimulálhatjuk és mérhetjük a webhely használatának típusait és terhelését, hogy egy adott időszakban megfelelő felhasználó hatására mennyire hatékony az alkalmazásunk teljesítő képessége.
				
		\begin{figure} [ht]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.5]{images/jmeter/hits_per_second.png}
			\caption{Hits per second}
			\label{hits_per_second}
		\end{figure}
				
	\end{itemize}
	
	\newpage
	
	\item Szálkezelés:
	
	\begin{itemize}
		
		\item \textbf{Active threads over time}: A teszt mérés során felhasznált aktív szálak kimutatása látható a \ref{active_threads_over_time}. ábrán.
						
	\end{itemize}
		
	\begin{figure} [ht]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{images/jmeter/active_threads_over_time.png}
		\caption{Active threads over time}
		\label{active_threads_over_time}
	\end{figure}
		
	\item \textbf{Time vs threads}: A \ref{time_vs_thread}. ábrán a szálak felhasználási számának kimutatása idő függvényében figyelhető meg.
		
	\begin{figure} [ht]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{images/jmeter/time_vs_threads.png}
		\caption{Time vs threads}
		\label{time_vs_thread}
	\end{figure}
		
	\item \textbf{Összegzés}: Érdemes megfigyelni, hogy a teszt mérés során az idő elteltével a tranzakciók száma és a fogadott amelett az érkező bájtok száma lineárisan csökken. Továbbá az aszinkron adatkezelés segítségével az alkalmazásunk több szálon fut ezzel javítva szoftverünk válaszidejét.
		
	\newpage
		
	\item Válaszidő:
	
	\begin{itemize}
		
		\item \textbf{Response time overview}: A \ref{response_time_overview}. ábra egy összesített diagram, amely a teljes idő intervallum alatt létrehozott kéréseket összegzi és jeleníti meg egy oszlopdiagramon. Az első oszlop a 500 ms alatti válaszidejű felhasználói kérések számát jellemzi, a második az 500 ms és 1500 ms intervallumba eső kérések számát ábrázolja, a harmadik oszlop pedig az 1500 ms feletti kéréseket összegzi. Ideális esetben a toleráns felhasználó nagyjából 1500 ms ideig képes várni egy oldal betöltésére, ezért a kritikus tartományt 500 ms és 1500 ms között határoztam meg, emiatt a fejlesztőnek szükséges mindig a felhasználói igények maximális teljesítésére törekednie. 
		
		\begin{figure} [ht]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.5]{images/jmeter/response_time_overview.png}
			\caption{Response time overview}
			\label{response_time_overview}
		\end{figure}
		
		\item \textbf{Response time distribution}: A \ref{response_time_distribution}. ábra jellemzi az egyes kérések eloszlását az idő alapján. Megfigyelhető az ábrán a válaszidők jelentősen szétszórtan helyezkednek el, de jelentős többségben a kritikus toleráns felhasználó számára elfogadható válaszidő intervallumon belül.
			
		\begin{figure} [ht]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.5]{images/jmeter/response_time_distribution.png}
			\caption{Response time distribution}
			\label{response_time_distribution}
		\end{figure}
		
		\newpage
			
		\item \textbf{Response time percentiles}: A \ref{response_time_percentiles}. ábra megmutatja a százalékos megkülönböztetését a válaszidőnek, amely lehetővé teszi a felhasználó kérésekből alkotott csoportokat különböző méretekre bontását és bővebb elemzését.
		
		\begin{figure} [ht]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.5]{images/jmeter/response_time_percentiles.png}
			\caption{Response time percentiles}
			\label{response_time_percentiles}
		\end{figure}
		
		\item \textbf{Response time percentiles overtime}: A \ref{response_time_percentiles_over_time}. ábra szemlélteti 90, 95, 99 százalékos konfidencia intervallum, min, medián, max értékek alapján a válaszidőt egy összetett diagramon.
		
		\begin{figure} [ht]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.65]{images/jmeter/response_time_percentiles_over_time.png}
			\caption{Response time percentiles overtime}
			\label{response_time_percentiles_over_time}
		\end{figure}
		
		\newpage
		
		\item \textbf{Response time vs request}: A \ref{response_time_vs_request}. ábra egy pont diagram, amely megadja a kérések számát a felhasználói kérési idők mediánjára vonatkozóan. Az ábrán észrevehetők a válaszidők mediánjára vonatkozóan kiugró értékek, amely a vizsgált kritikus intervallumon kívül esnek. 
			
		\begin{figure} [ht]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.5]{images/jmeter/response_time_vs_request.png}
			\caption{Response time vs request}
			\label{response_time_vs_request}
		\end{figure}
			
		\item \textbf{Latency vs request}: A \ref{latency_vs_request}. ábra szintén egy pont diagram, amely megmutatja kérések késleltetésének mediánjához hány darab kérés tartozik másodpercenként.

		\begin{figure} [ht]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.5]{images/jmeter/latency_vs_request.png}
			\caption{Latency vs request}
			\label{latency_vs_request}
		\end{figure}
	
		\item \textbf{Összegzés}: Válaszidő szempontjából az Entity Framework a megfigyelt intervallumban az alábbi válaszidőket szolgáltatta, ez a toleráns felhasználó számára elfogadható eredményt nyújt, de érdemes figyelemben venni, hogy ezen adatok egy valós időben történő elemzésekor érdemes figyelembe venni a közös keresztmetszeteket, amelyekkel a számítási teljesítményt javítani tudjuk és ebben az esetben a felhasználói kérés válaszideje gyorsabb lesz.
	
		\newpage
	
		\item \textbf{Cached comments vs normal comments}: A \ref{cached_vs_not}. ábra megmutatja, hogy a 8. fejezetben említett gyorsítótárazás lehetőségének kiértékelését normál kérésekkel szemben .Net környezetben, hogy a teszt mérés esetén számszerűen  mennyivel gyorsabb egy felhasználói kérés normál kérésekkel szemben. A labdarúgó mérkőzés során a mérkőzés megtörtént események kommentárja került gyorsítótárazásra, olyan módon figyelembe véve a közösen a felhasználói kérésenként átfedő ismétlődő adatokat a gyorsítótárból kinyerve kérdezi le a szerver oldali program. Továbbá csak a legfrissebb adatokat szolgáltatja az relációs adatbázisból.
		
		\begin{figure} [ht]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.35]{images/jmeter/cached_vs_not.png}
			\caption{Cached comments vs normal comments}
			\label{cached_vs_not}
		\end{figure}
		
	\end{itemize}
		
\end{itemize}